%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% プリアンサンブル
\documentclass[10pt,a4j]{jarticle}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{here}
\usepackage[small, bf]{caption}

%maketitleの再設定
\usepackage[top=15truemm,bottom=15truemm,left=15truemm,right=15truemm]{geometry}
\makeatletter
 \renewcommand{\@maketitle}{\newpage
  %\null%%
  %\vskip 5.0em
 \begin{center}
   {\vspace*{0.1mm} \LARGE \@title \par} \vskip 1.5em 
   %{\normalsize \lineskip .5em \begin{tabular}[t]{l}\@author \end{tabular}\par}
   \vskip 1em {\large \@date} 
   \end{center}%%%
 \begin{flushright}%%%
  {\normalsize \lineskip .5em \begin{tabular}[t]{l}\@author \end{tabular}\par}
  \end{flushright}
 %\end{center}%%%\end{center}
 \par
 \vskip 1.5em}
 \makeatother

%thebibliographyの再設定
\makeatletter
  \renewenvironment{thebibliography}[1]{%
    \global\let\presectionname\relax
    \global\let\postsectionname\relax
    \subsection*{\refname}\@mkboth{\refname}{\refname}%%%%<-section
    \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
          {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
          \leftmargin\labelwidth
          \advance\leftmargin\labelsep
          \setlength\baselineskip{10pt}% 文字サイズ
          \setlength\itemsep{0zh}% アイテム間のマージン
          \@openbib@code
          \usecounter{enumiv}%
          \let\p@enumiv\@empty
          \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
    \sloppy
    \clubpenalty4000
    \@clubpenalty\clubpenalty
    \widowpenalty4000%
    \sfcode`\.\@m}
    {\def\@noitemerr
      {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
    \endlist}
\makeatother

%二段組の設定
\usepackage[]{multicol}
\setlength{\columnsep}{10truemm}

%章番号の終わりをドットで繋げる
\usepackage{secdot}
\sectiondot{subsection}
%bold vectorの定義
\newcommand{\bvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%ページ番号の消去
\pagestyle{empty} % すべてのページ番号を消去


%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%　文書設定 
\title{トピックモデルを用いたサッカーの攻撃パターンの分類による\\類似プレーの抽出}
\author{神谷 啓太（東京大学大学院 工学系研究科 社会基盤学専攻）\\
中西 航（東京工業大学 環境・社会理工学院 土木・環境工学系）\\
泉 裕一朗（東京大学大学院 工学系研究科 社会基盤学専攻）\\
〒113-8656 東京都文京区本郷7-3-1 TEL:03-5841-6118\\
E-mail:kamiya@trip.t.u-tokyo.ac.jp\\}
\date{\empty}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%　原稿開始 
\begin{document}
%タイトル表示
\maketitle
\thispagestyle{empty} % １ページ目を表示させない
%2段組本文の開始
\begin{multicols}{2}
%はじめに
\input{hajimeni}
%Latent Dirichlet Allocation
\input{lda}
%入力変数の検討
\input{inputvariable}
%適用結果
\input{experiment}
%おわりに
\input{owarini}
%謝辞
\subsection*{謝辞}
本研究で使用したデータはデータスタジアム株式会社様に提供いただきました。
また、本研究の貸与データは情報・システム研究機構の新領域融合研究プロジェクト『社会コミュニケーション』データ中心科学リサーチコモンズ事業『人間・社会データ』の支援を受けたものです。
ここに、感謝の意を表します。

%参考文献
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{foot}Football LAB（フットボールラボ）とは、Football LAB ～サッカーをデータで楽しむ～、http://www.football-lab.jp/pages/about/、2017年1月31日閲覧
\bibitem{lda} Blei, David M., Andrew Y. Ng, and Michael I. Jordan. "Latent dirichlet allocation." Journal of machine Learning research 3.Jan (2003): 993-1022.
\bibitem{topic_blue} 岩田具治：トピックモデル、講談社、2015.
\bibitem{topic_white} 奥村学：トピックモデルによる統計的潜在未解釈、コロナ者、2015.
\bibitem{2016nar} 成塚拓真、卯田純平、山崎義弘：サッカーの対戦的特徴に現れる普遍的な統計性の探求、統計数理研究所共同リポート363、スポーツデータ解析における理論と事例に関する研究集会、第3巻、pp. 83-90、2016.
\bibitem{dtm} Blei, David M., and John D. Lafferty. "Dynamic topic models." Proceedings of the 23rd international conference on Machine learning. ACM, 2006.
\bibitem{tot} Wang, Xuerui, and Andrew McCallum. "Topics over time: a non-Markov continuous-time model of topical trends." Proceedings of the 12th ACM SIGKDD international conference on Knowledge discovery and data mining. ACM, 2006.

\end{thebibliography}


\newpage
\end{multicols}
\end{document}
