\section{トピックモデルを用いた類似プレーの抽出手法}
\label{sec:lda}
本章ではトピックモデルを用いた類似プレーの抽出手法について説明する。
まず、提案手法を構築するにあたり必要となるトピックモデル、LDA（Latent Dirichlet Allocation）について概説した後、サッカーにおける一連の攻撃をいかにトピックモデル的な観点から解釈可能かを議論する。
その後、トピックモデルを用いたサッカーのプレー内容の分類およびそれに基づく類似プレーの抽出手法について説明する。
なお、LDAについての解説は参考文献\cite{lda}\cite{topic_blue}\cite{topic_white}をもとに記す。

\subsection{Latent Dirichlet Allocation}
LDAは、もともと文書の確率的生成モデルとして提案されたモデルである。
ただし、文章の順序は無視し、Bag of Words(BoW)表現と呼ばれる単語と出現頻度のペアの集合をモデル化する。
ここで、BoW表現は単語が共起している現象を表しており、文書集合として考えると統計的に共起しやすい単語の集合がいくつか存在するはずである。
LDAは、この単語の共起性を統計モデルとして数理的に扱うために提案された。


\subsubsection{LDAの生成過程}
LDAでは、文書中の単語がどの潜在トピックによって生成されたかを示す潜在変数を導入する。
具体的には、文書$d$の$i$番目の単語を$w_{d,i}$として、対応する潜在変数を$z_{d,i}$と定義する。
潜在トピックの添字集合を$\{1,2,...,K\}$とする（$z_{d,i}\in\{1,2,...,K\}$）。
各潜在変数の値は、それぞれ単語の出現分布$\phi_k(k=1,2,...,K)$に対応する。
つまり、文書中の各単語は離散値をとる潜在変数を背後に保持しており、その潜在変数の値が同じ単語はトピックに属する（同じ単語の出現分布に従う）というモデル化を行う。

文書数を$M$、文書$d$の文章長（総単語数）を$n_d$とする。
LDAでは、文章は複数のトピックから構成され、その構成比を離散分布としてもつ。
$\theta_{d,k}$を、文章$d$でトピック$k$が出現する確率（文章$d$でのトピック$k$の構成比率）とし、トピック分布を$\bvec{\theta}_d=(\theta_{d,1},\ldots,\theta_{d,K})$とする。
$\phi_{d,v}$をトピック$k$における単語$v$の出現確率とし、単語の出現分布を$\bvec{\phi}_k=(\phi_{k,1},\ldots,\phi_{k,V})$とする。
$\bvec{\theta}_d$や$\\bvec{phi}_k$は確率ベクトルであるので、確率ベクトル上の確率分布であるDirichlet分布(Dirと表記)による生成を仮定する。
すなわち、
\begin{equation}
	\bvec{\theta}_d \sim Dir(\bvec{\alpha}), d=1,\ldots,M
\end{equation}
\begin{equation}
	\bvec{\phi}_k \sim Dir(\bvec{\beta}), k=1,\ldots,K
\end{equation}

ここで、$\bvec{\alpha}=(\alpha_1,...,\alpha_K)$は$K$次元ベクトル、$\bvec{\beta}=(\beta_1,...,\beta_V)$は$V$次元ベクトルで、いずれもDirichlet分布のパラメータである。

単語$w_{d,i}$や潜在トピック$z_{d,i}$は離散値なので、多項分布（Multiと表記）を生成分布として仮定する。
すなわち、各文書$d(=1,...,M)$において、各単語は以下の生成過程を仮定する。
\begin{equation}
	z_{d,i} \sim Multi(\bvec{\theta}_d)
\end{equation}
\begin{equation}
	w_{d,i} \sim Multi(\phi_{z_{d,i}}) ,i=1,...,n_d
\end{equation}

%この生成過程のグラフィカルモデルを図\ref{fig:lda}に示す。



\subsection{トピックモデルとしてみるサッカーのプレー}
自然言語処理では、以下の仮定に基づいてトピックモデルを適用する。
\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
	\item 文はいくつかのトピック(話題)の重み付き和で構成される
	\item トピックごとに使われやすい単語の分布がある
	\item 文は、トピック→単語の順で構成する単語数をサンプリングしたものである
	\item 文の中での単語の順番は不問とする、すなわち、順不同の単語から文の意味が一意に定まるとする
\end{itemize}

一方、本研究ではサッカーのプレーに対してトピックモデルを適用するにあたり、上記に対応するような以下の仮定を置く。
\begin{itemize}
	\setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
	\item 一連の攻撃は、ボール奪取時の状況やチームの特性に応じたトピック(攻撃パターン)の重み付き和で表現される
	\item 攻撃パターンごとに選択されやすいアクションや起こりやすい選手配置がある
	\item 一連の攻撃は、攻撃パターン→アクション/配置の順番に攻撃を構成する要素数をサンプリングしたものである
	\item 一連の攻撃内でのアクション/配置の順番は不問とする、すなわち、順不同のアクション/配置からプレー状況が定まるとする
\end{itemize}

最後の仮定について補足する。
直感的には、サッカーの一連のプレーにおいてプレーが生起する順番は意味を持ちそうである。
しかしながら、本研究では、仮に単語を適切に設定できれば、ある単語の集合を考えたときに起こりうるプレーの順番は実質的に定まると想定する。
このことにより、時系列データが格段に扱いやすくなるという大きなメリットがあるためである。
ただし、データから分析に有用な単語を生成する方法自体の検討が必要となるため、これを次章で説明する。
なお、この仮定には議論の余地が残るが、後述の適用において一定程度の妥当性は示されたと考えている。

\subsection{類似手法の抽出手法}
トピックモデルを用いて攻撃パターンを分類し、その分類結果に基づく類似プレーの抽出手法を以下の通り提案する。
\begin{enumerate}
	\setlength{\itemsep}{0cm} % 項目間
	\item ボールタッチ／トラッキングデータより文書を作成する
	\item 検索対象の文書$d_{req}$のトピック分布$\bvec{\theta}_{d_{req}}$を推定する
	\item　データベース中の攻撃データ$d_{db}$とコサイン類似度$cos⁡(\bvec{\theta}_{d_{req}},\bvec{\theta}_{d_{db}})$ を計算
	\item　その他検索条件（攻撃長、特定プレーの存在など）に基づき、類似度の高いものから抽出
\end{enumerate}




